# Topological data scripting/de
{{TOCright}}



## Einleitung

Hier wird erklärt, wie sich der Arbeitsbereich [Part](Part_Workbench/de.md) direkt aus dem FreeCAD-Python-Interpreter oder aus einem externen Skript heraus steuern lässt. Unter [Skripten](Scripting/de.md) und [FreeCAD Grundlagen Skripten](FreeCAD_Scripting_Basics/de.md) finden sich weitere Informationen über die Funktionsweise von Python-Skripten in FreeCAD. Für Python-Anfänger ist es eine gute Idee, zuerst die [Einführung in Python](Introduction_to_Python/de.md) zu lesen.



### Siehe auch 

-   [Part Skripten](Part_scripting/de.md)
-   [OpenCASCADE](OpenCASCADE/de.md)



## Klassendiagramm

Dies ist ein Überblick über die wesentlichen Klassen des Arbeitsbereichs Part in Form eines UML-Diagramms. Siehe [Unified Modeling Language](http://de.wikipedia.org/wiki/Unified_Modeling_Language) : ![Python-Klassen des Arbeitsbereichs Part](images/Part_Classes.jpg ) 

### Geometrie

Geometrische Objekte sind die Bausteine aller topologischen Objekte:

-   **Geom** Basisklasse der geometrischen Objekte
-   **Line** Eine gerade Linie im Raum, definiert durch den Start- und Endpunkt
-   **Circle** Kreis oder Kreissegment, definiert durch einen Mittelpunkt sowie Start- und Endpunkt
-   Usw.


{{Top}}



### Topologie

Die folgenden topologischen Datentypen stehen zur Verfügung:

-   **Compound** Eine Gruppe von beliebigen topologischen Objekten.
-   **Compsolid** Ein zusammengesetzter Körper (composite solid) ist ein Satz (eine Menge) von Körpern, die über ihre Flächen verbunden sind. Dies erweitert das Konzept von WIRE and SHELL auf (Fest-)Körper (solids).
-   **Solid** Ein Teil des (Konstruktion-)Raumes, der durch eine geschlossene Hülle begrenzt ist. Ein Solid (Festkörper) ist dreidimensional.
-   **Shell** Hülle = Ein Satz (eine Menge) von über ihre Kanten verbundenen Flächen. Eine Hülle kann offen oder geschlossen sein.
-   **Face** In 2D ist es ein Teil einer Ebene; in 3D ist es ein Teil einer Oberfläche (Trägerfläche). Die Form wird durch Konturen begrenzt (getrimmt). Ein Face (eine Fläche) ist zweidimensional (hat keine Wandstärke).
-   **Wire** Ein Satz von über ihre Endpunkten verknüpften Kanten. Ein \"Wire\" kann eine offene oder geschlossene Form haben, je nach dem ob Start- und Endpunkt verbunden sind oder nicht.
-   **Edge** Ein topologisches Element (Kante) das einer begrenzten Kurve entspricht. Eine Kante ist generell durch Knoten(-punkte) (Vertizes) begrenzt. Eine Kante (Edge) ist eindimensional (hat keine radiale Ausdehnung).
-   **Vertex** Ein topologisches Element das einem (Knoten-)Punkt entspricht. Es ist nulldimensional.
-   **Shape** (Form) ist der Oberbegriff für all die zuvor aufgezählten Elemente.


{{Top}}



## Beispiel: Einfache Topologie erstellen 

![Wire](images/Wire.png )

Wir werden nun eine Topologie erstellen, indem wir sie mit einfacheren Geometrien konstruieren. Als Beispiel verwenden wir ein Teil, wie im Bild zu sehen, das aus vier Knoten, zwei Kreisen und zwei Linien besteht. 

### Geometrie erstellen 

Zuerst erstellen wir die individuellen geometrischen Teile dieses Drahtes (Wire). Dabei stellen wir sicher, dass die Teile, die später verbunden werden, dieselben Knoten verwenden.

Also erstellen wir zuerst die (Knoten-)Punkte (Vertices/Vertexes):


```python
import FreeCAD as App
import Part
V1 = App.Vector(0, 10, 0)
V2 = App.Vector(30, 10, 0)
V3 = App.Vector(30, -10, 0)
V4 = App.Vector(0, -10, 0)
```


{{Top}}



### Bogen

![Circle](images/Circel.png )

Für jeden Bogen benötigen wir einen Hilfspunkt:


```python
VC1 = App.Vector(-10, 0, 0)
C1 = Part.Arc(V1, VC1, V4)
VC2 = App.Vector(40, 0, 0)
C2 = Part.Arc(V2, VC2, V3)
```


{{Top}}



### Linie

![Line](images/Line.png )

Die Linienabschnitte können aus zwei Punkten erstellt werden:


```python
L1 = Part.LineSegment(V1, V2)
L2 = Part.LineSegment(V3, V4)
```


{{Top}}



### Alles zusammensetzen 

Der letzte Schritt besteht darin, die geometrischen Basiselemente zusammenzusetzen und zu einer topologischen Form (Shape) zu vereinigen:


```python
S1 = Part.Shape([C1, L1, C2, L2])
```


{{Top}}



### Ein prismatisches Objekt erstellen 

Jetzt wird der Draht in eine Richtung extrudiert und so eine wirkliche 3D-Form erstellt:


```python
W = Part.Wire(S1.Edges)
P = W.extrude(App.Vector(0, 0, 10))
```


{{Top}}



### Alles anzeigen 


```python
Part.show(P)
```


{{Top}}



## Grundformen erstellen 

Topologische Grundobjekte können ganz einfach mit den Methoden `make...()` aus dem Arbeitsbereich Part erstellen:


```python
b = Part.makeBox(100, 100, 100)
Part.show(b)
```

Einige verfügbare `make...()` Methoden:

-    `makeBox(l, w, h, [p, d])`Erstellt einen Quader, der sich in p befindet und in die Richtung d zeigt, mit den Abmessungen (l,w,h).

-    `makeCircle(radius)`Erstellt einen Kreis mit einem gegebenen Radius.

-    `makeCone(radius1, radius2, height)`Erstellt einen Kegel mit den gegebenen Radien und der Höhe.

-    `makeCylinder(radius, height)`Erstellt einen Zylinder mit gegebenen Radius und Höhe.

-    `makeLine((x1, y1, z1), (x2, y2, z2))`Erstellt eine Linie aus zwei Punkten.

-    `makePlane(length, width)`Erstellt eine Ebene mit Länge und Breite.

-    `makePolygon(list)`Erstellt ein Polygon aus einer Liste von Punkten.

-    `makeSphere(radius)`Erstellt eine Kugel mit einem bestimmten Radius.

-    `makeTorus(radius1, radius2)`Erstellt einen Torus mit den gegebenen Radien.

Siehe die Seite [Part API](Part_API/de.md) für eine vollständige Liste der verfügbaren Methoden des Arbeitsbereichs Part. 

### Module Importieren 

Zuerst müssen wir das FreeCAD-Modul und den Arbeitsbereich Part importieren, damit wir ihre Inhalte in Python verwenden können:


```python
import FreeCAD as App
import Part
```


{{Top}}



### Einen Vektor erstellen 

[Vektoren](https://de.wikipedia.org/wiki/Vektor#Geometrie) gehören zu den wichtigsten Informationsbestandteilen beim Erstellen von Formen. Sie enthalten in der Regel (aber nicht zwangsläufig immer) drei Zahlen, die kartesischen Koordinaten x, y und z. Und so wird ein Vektor erstellt:


```python
myVector = App.Vector(3, 2, 0)
```

Wir haben soeben einen Vektor mit den Koordinaten x = 3, y = 2, z = 0 erstellt. Im Arbeitsbereich Part werden Vektoren überall verwendet. Part-Formen verwenden auch eine andere Art von Punktdarstellung namens Knoten (Vertex), die einfach ein Behälter für einen Vektor ist. So greift man auf den Vektor eines Knoten zu:


```python
myVertex = myShape.Vertexes[0]
print(myVertex.Point)
> Vector (3, 2, 0)
```


{{Top}}



### Eine Kante erstellen 

Eine Kante ist nichts anderes als eine Linie mit zwei Knoten:


```python
edge = Part.makeLine((0, 0, 0), (10, 0, 0))
edge.Vertexes
> [<Vertex object at 01877430>, <Vertex object at 014888E0>]
```

Hinweis: Eine Kante kann auch durch Übergabe von zwei Vektoren erstellt werden:


```python
vec1 = App.Vector(0, 0, 0)
vec2 = App.Vector(10, 0, 0)
line = Part.LineSegment(vec1, vec2)
edge = line.toShape()
```

So findet man die Länge und den Mittelpunkt einer Kante:


```python
edge.Length
> 10.0
edge.CenterOfMass
> Vector (5, 0, 0)
```


{{Top}}



### Die Form auf den Bildschirm bringen 

Bisher haben wir ein Kantenobjekt erstellt, das aber nirgendwo auf dem Bildschirm erscheint. Das liegt daran, dass die FreeCAD-3D-Szene nur etwas anzeigt, wenn man ihr sagt, dass sie es anzeigen soll. Um das zu tun, verwenden wir folgende einfache Methode:


```python
Part.show(edge)
```

Die Anzeigefunktion (.show) erzeugt ein Objekt in unserem FreeCAD-Dokument und weist ihm unsere Form \"edge\" zu. Sie wird verwendet, wenn es an der Zeit ist, das Erstellte auf dem Bildschirm anzuzeigen. 

### Einen Draht erstellen 

Ein Draht (Wire) ist eine Linie aus mehreren Kanten und kann aus einer Liste von Kanten oder sogar einer Liste von Drähten erstellt werden:


```python
edge1 = Part.makeLine((0, 0, 0), (10, 0, 0))
edge2 = Part.makeLine((10, 0, 0), (10, 10, 0))
wire1 = Part.Wire([edge1, edge2]) 
edge3 = Part.makeLine((10, 10, 0), (0, 10, 0))
edge4 = Part.makeLine((0, 10, 0), (0, 0, 0))
wire2 = Part.Wire([edge3, edge4])
wire3 = Part.Wire([wire1, wire2])
wire3.Edges
> [<Edge object at 016695F8>, <Edge object at 0197AED8>, <Edge object at 01828B20>, <Edge object at 0190A788>]
Part.show(wire3)
```


`Part.show(wire3)`

zeigt die 4 Kanten, die unseren Draht bilden (in der 3D-Ansicht) an. Weitere nützliche Informationen können leicht abgerufen werden:


```python
wire3.Length
> 40.0
wire3.CenterOfMass
> Vector (5, 5, 0)
wire3.isClosed()
> True
wire2.isClosed()
> False
```


{{Top}}



### Eine Fläche erstellen 

Nur Flächen (Faces), die aus geschlossenen Drähten erstellt wurden, sind gültig. In diesem Beispiel ist wire3 ein geschlossener Draht, aber wire2 ist kein geschlossener Draht (siehe oben).


```python
face = Part.Face(wire3)
face.Area
> 99.99999999999999
face.CenterOfMass
> Vector (5, 5, 0)
face.Length
> 40.0
face.isValid()
> True
sface = Part.Face(wire2)
sface.isValid()
> False
```

Nur Flächen haben einen Flächeninhalt (area), Drähte und Kanten haben keinen. 

### Einen Kreis erstellen 

So kann ein Kreis erstellt werden:


```python
circle = Part.makeCircle(10)
circle.Curve
> Circle (Radius : 10, Position : (0, 0, 0), Direction : (0, 0, 1))
```

Wenn er an einer bestimmten Stelle und mit einer bestimmten Ausrichtung erstellt werden soll:


```python
ccircle = Part.makeCircle(10, App.Vector(10, 0, 0), App.Vector(1, 0, 0))
ccircle.Curve
> Circle (Radius : 10, Position : (10, 0, 0), Direction : (1, 0, 0))
```

ccircle wird mit dem Abstand 10 vom X-Ursprung erstellt und ist nach außen entlang der X-Achse ausgerichtet. Hinweis: `makeCircle()` akzeptiert nur einen `App.Vector()` für die Position und normale Parameter, keine Tupel. Du kannst auch einen Teil des Kreises durch Angabe eines Anfangs- und eines Endwinkels erstellen:


```python
from math import pi
arc1 = Part.makeCircle(10, App.Vector(0, 0, 0), App.Vector(0, 0, 1), 0, 180)
arc2 = Part.makeCircle(10, App.Vector(0, 0, 0), App.Vector(0, 0, 1), 180, 360)
```

Winkel sollten in Grad angegeben werden. Liegt ein Wert in Bogenmaß vor, wird er einfach mit folgender Formel umgewandelt: `Grad <nowiki>=</nowiki> Bogenmaß * 180/pi` oder mit Hilfe des Python-Moduls `math`:


```python
import math
degrees = math.degrees(radians)
```


{{Top}}



### Einen Bogen über Punkte erstellen 

Leider gibt es keine Funktion `makeArc()`, aber wir haben die Funktion `Part.Arc()` um einen Bogen (Arc) durch drei Punkte zu erzeugen. Sie erzeugt ein Arc-Objekt, das den Startpunktes mit dem Endpunkt über den Mittelpunkt verbindet. Die Funktion `toShape()` des Arc-Objekts muss aufgerufen werden, um ein Edge-Objekt zu erhalten, wie bei der Verwendung von `Part.LineSegment` anstelle von `Part.makeLine`.


```python
arc = Part.Arc(App.Vector(0, 0, 0), App.Vector(0, 5, 0), App.Vector(5, 5, 0))
arc
> <Arc object>
arc_edge = arc.toShape()
Part.show(arc_edge)
```


`Arc()`

akzeptiert nur `App.Vector()` für Punkte, aber keine Tupel. Einen Bogen kann man auch durch Verwendung eines Kreisabschnitts erhalten:


```python
from math import pi
circle = Part.Circle(App.Vector(0, 0, 0), App.Vector(0, 0, 1), 10)
arc = Part.Arc(circle,0,pi)
```

Bögen sind gültige Kanten wie Linien, so dass sie auch in Drähten verwendet werden können. 

### Ein Vieleck erstellen 

Ein Vieleck (Polygon) ist einfach ein Draht mit mehreren geraden Kanten. Die Funktion `makePolygon()` nimmt eine Liste von Punkten entgegen und erstellt einen Draht durch diese Punkte:


```python
lshape_wire = Part.makePolygon([App.Vector(0, 5, 0), App.Vector(0, 0, 0), App.Vector(5, 0, 0)])
```


{{Top}}



### Eine Bézier-Kurve erstellen 

Bézier-Kurven werden verwendet, um weiche Kurven mit einer Reihe von Polen (Punkten) und optionalen Gewichten zu modellieren. Die folgende Funktion erstellt eine `Part.BezierCurve()` aus einer Reihe von `FreeCAD.Vector()` Punkten. (Hinweis: Soll ein einzelner Pol oder ein Gewicht mit \"get\" und \"set\" (-Methoden und Indizes) angesprochen werden, beginnen die Indizes bei 1, nicht bei 0.)


```python
def makeBCurveEdge(Points):
   geomCurve = Part.BezierCurve()
   geomCurve.setPoles(Points)
   edge = Part.Edge(geomCurve)
   return(edge)
```


{{Top}}



### Eine Ebene erstellen 

Eine Ebene (Plane) ist eine ebene rechteckige Fläche. Die Methode, mit der eine Ebene erstellt wird, ist `makePlane(length, width, [start_pnt, dir_normal])`. Standardmäßig sind start_pnt = Vektor(0, 0, 0) und dir_normal = Vektor(0, 0, 1). Ist dir_normal = Vector(0, 0, 1) wird eine Ebene, die in Richtung der positiven Z-Achse zeigt, erstellt, während dir_normal = Vector(1, 0, 0) eine Ebene erzeugt, die in Richtung der positiven X-Achse zeigt:


```python
plane = Part.makePlane(2, 2)
plane
> <Face object at 028AF990>
plane = Part.makePlane(2, 2, App.Vector(3, 0, 0), App.Vector(0, 1, 0))
plane.BoundBox
> BoundBox (3, 0, 0, 5, 0, 2)
```


`BoundBox`

ist ein Quader, der die Ebene einschließt, mit einer Diagonale, die bei (3, 0, 0) beginnt und bei (5, 0, 2) endet. Hier ist die Ausdehnung der `BoundBox` entlang der Y-Achse Null, da unsere Form völlig eben ist.

Hinweis: 

### Eine Ellipse erstellen 

Es gibt mehrere Möglichkeiten, eine Ellipse zu erstellen:


```python
Part.Ellipse()
```

Erzeugt eine Ellipse mit Hauptradius 2 und Nebenradius 1 mit dem Mittelpunkt bei (0,0,0).


```python
Part.Ellipse(Ellipse)
```

Erstellt eine Kopie der angegebenen Ellipse.


```python
Part.Ellipse(S1, S2, Center)
```

Erzeugt eine Ellipse, die auf den Punkt Mitte zentriert ist, an dem die Ebene der Ellipse definiert ist durch Mittelpunkt, S1 und S2, ihre Hauptachse definiert ist durch Mittelpunkt und S1, sein Hauptradius ist der Abstand zwischen Mittelpunkt und S1, und sein kleiner Radius ist der Abstand zwischen S2 und der Hauptachse.


```python
Part.Ellipse(Center, MajorRadius, MinorRadius)
```

Erstellt eine Ellipse mit Haupt- und Nebenradien Hauptradius und Nebenradius, die sich in der durch den Mittelpunkt definierten Ebene und der Normalen (0,0,1) befinden.


```python
eli = Part.Ellipse(App.Vector(10, 0, 0), App.Vector(0, 5, 0), App.Vector(0, 0, 0))
Part.show(eli.toShape())
```

Im obigen Code haben wir S1, S2 und Mitte überschritten. Ähnlich wie `Arc`, `Ellipse` erzeugt ein Ellipsenobjekt, aber keine Kante, also müssen wir es in eine Kante mit `toShape()` zur Anzeige konvertieren.

Hinweis: `Ellipse()` akzeptiert nur `App.Vector()` für Punkte, nicht aber für Tupel.


```python
eli = Part.Ellipse(App.Vector(0, 0, 0), 10, 5)
Part.show(eli.toShape())
```

Für den obigen Ellipsenkonstruktor haben wir Mitte, HauptRadius und NebenRadius überschritten. 

### Erstellen eines Torus 

Verwende `makeTorus(radius1, radius2, [pnt, dir, Winkel1, Winkel2, Winkel])`. Standardmäßig ist pnt = Vektor(0, 0, 0), dir = Vektor(0, 0, 1), Winkel1 = 0, Winkel2 = 360 und Winkel = 360. Betrachte einen Torus als kleinen Kreis, der entlang eines großen Kreises verläuft. Radius1 ist der Radius des großen Kreises, Radius2 ist der Radius des kleinen Kreises, pnt ist der Mittelpunkt des Torus und dir ist die Normalenrichtung. winkel1 und winkel2 sind Winkel in Grad für den kleinen Kreis; der letzte Winkelparameter besteht darin, einen Schnitt von den Torus:


```python
torus = Part.makeTorus(10, 2)
```

Der obige Code erzeugt einen Torus mit Durchmesser 20 (Radius 10) und Dicke 4 (kleiner Kreisradius 2)


```python
tor=Part.makeTorus(10, 5, App.Vector(0, 0, 0), App.Vector(0, 0, 1), 0, 180)
```

Der obige Code erzeugt eine Scheibe des Torus.


```python
tor=Part.makeTorus(10, 5, App.Vector(0, 0, 0), App.Vector(0, 0, 1), 0, 360, 180)
```

Der obige Code erzeugt einen Halbtorus; nur der letzte Parameter wird geändert. d.h. die restlichen Winkel sind Standardwerte. Die Angabe des Winkels 180 bewirkt den Torus von 0 bis 180, d.h. einen halben Torus, erzeugen. 

### Kasten oder Quader erstellen 

Verwendung von `makeBox(Länge, Breite, Höhe, [pnt, dir])`. Standardmäßig werden pnt = Vektor(0, 0, 0) und dir = Vektor(0, 0, 1) verwendet.


```python
box = Part.makeBox(10, 10, 10)
len(box.Vertexes)
> 8
```


{{Top}}



### Erstelle eine Kugel 

Mit `makeSphere(radius, [pnt, dir, winkel1, winkel2, winkel3])`. Standardmäßig pnt = Vektor(0, 0, 0), dir = Vektor(0, 0, 1), Winkel1 = -90, Winkel2 = 90 und Winkel3 = 360. Winkel1 und Winkel2 sind das vertikale Minimum und Maximum der Kugel, Winkel3 ist der Kugeldurchmesser.


```python
sphere = Part.makeSphere(10)
hemisphere = Part.makeSphere(10, App.Vector(0, 0, 0), App.Vector(0, 0, 1), -90, 90, 180)
```


{{Top}}



### Erstellen eines Zylinders 

Verwende `makeCylinder(Radius, Höhe, [pnt, dir, Winkel])`. Standardmäßig pnt = Vektor(0, 0, 0), dir = Vektor(0, 0, 1) und Winkel = 360.


```python
cylinder = Part.makeCylinder(5, 20)
partCylinder = Part.makeCylinder(5, 20, App.Vector(20, 0, 0), App.Vector(0, 0, 1), 180)
```


{{Top}}



### Erstellen eines Kegels 

Verwendung `makeCone(radius1, radius2, höhe, [pnt, dir, winkel])`. Standardmäßig pnt = Vektor(0, 0, 0), dir = Vektor(0, 0, 1) und Winkel = 360.


```python
cone = Part.makeCone(10, 0, 20)
semicone = Part.makeCone(10, 0, 20, App.Vector(20, 0, 0), App.Vector(0, 0, 1), 180)
```


{{Top}}



## Formen ändern 

Es gibt verschiedene Möglichkeiten, Formen zu ändern. Einige sind einfache Transformationsoperationen wie sich bewegende oder rotierende Formen, andere sind komplexer, wie die Vereinigung und Subtrahieren einer Form von einer anderen. 

## Umwandlungsvorgänge



### Übersetzen einer Form 

Übersetzen ist die Handlung, eine Form von einem Ort zum anderen zu bewegen. Jede Form (Kante, Fläche, Würfel, usw\...) kann auf die gleiche Weise übersetzt werden:


```python
myShape = Part.makeBox(2, 2, 2)
myShape.translate(App.Vector(2, 0, 0))
```

Dadurch wird unsere Form \"myShape\" um 2 Einheiten in die X Richtung verschoben. 

### Drehen einer Form 

Um eine Form zu drehen, musst du das Rotationszentrum, die Achse, angeben, und den Rotationswinkel:


```python
myShape.rotate(App.Vector(0, 0, 0),App.Vector(0, 0, 1), 180)
```

Der obige Code dreht die Form um 180 Grad um die Z Achse. 

### Matrix Umformungen 

Eine Matrix ist eine sehr bequeme Möglichkeit, Transformationen in der 3D Welt. In einer einzigen Matrix kannst du Translation, Rotation und Skalierung einstellen Werte, die auf ein Objekt angewendet werden sollen. Zum Beispiel:


```python
myMat = App.Matrix()
myMat.move(App.Vector(2, 0, 0))
myMat.rotateZ(math.pi/2)
```

Hinweis: FreeCAD Matrizen arbeiten im Bogenmaß. Außerdem werden fast alle Matrix Operationen die einen Vektor nehmen, können auch drei Zahlen nehmen, so dass diese beiden Linien dasselbe tun:


```python
myMat.move(2, 0, 0)
myMat.move(App.Vector(2, 0, 0))
```

Wenn unsere Matrix einmal festgelegt ist, können wir sie auf unsere Form anwenden. FreeCAD bietet zwei Methoden, um das zu tun: `transformShape()` und `transformGeometry()`. Der Unterschied ist, dass Sie bei der ersten sicher sind, dass keine Verformungen auftreten werden (siehe [Skalierung einer Form](#Scaling_a_shape/de.md) unten). Wir können unsere Transformation wie folgt anwenden:


```python
myShape.transformShape(myMat)
```

oder


```python
myShape.transformGeometry(myMat)
```


{{Top}}



### Skalieren einer Form 

Das Skalieren einer Form ist eine gefährlichere Operation, denn im Gegensatz zur Übersetzung oder Rotation, ungleichmäßige Skalierung (mit unterschiedlichen Werten für X, Y und Z) kann die Struktur der Form verändern. Beispielsweise kann die Skalierung eines Kreises mit ein höherer Wert horizontal als vertikal wandelt ihn in einen Ellipse, die sich mathematisch sehr unterschiedlich verhält. Für die Skalierung haben wir nicht die `transformShape()` verwenden können, müssen wir `transformGeometry()` verwenden:


```python
myMat = App.Matrix()
myMat.scale(2, 1, 1)
myShape=myShape.transformGeometry(myMat)
```


{{Top}}



## Boolesche Operationen 



### Subtraktion

Das Subtrahieren einer Form von einer anderen Form wird in FreeCAD \"Schnitt\" genannt und wird so gemacht:


```python
cylinder = Part.makeCylinder(3, 10, App.Vector(0, 0, 0), App.Vector(1, 0, 0))
sphere = Part.makeSphere(5, App.Vector(5, 0, 0))
diff = cylinder.cut(sphere)
```


{{Top}}



### Überschneidung

Auf die gleiche Weise wird die Überschneidung zwischen zwei Formen als \"gemeinsam\" bezeichnet und auf diese Weise gemacht:


```python
cylinder1 = Part.makeCylinder(3, 10, App.Vector(0, 0, 0), App.Vector(1, 0, 0))
cylinder2 = Part.makeCylinder(3, 10, App.Vector(5, 0, -5), App.Vector(0, 0, 1))
common = cylinder1.common(cylinder2)
```


{{Top}}



### Vereinigen

Vereinigen wird \"Verschmelzen\" genannt und funktioniert auf dieselbe Weise:


```python
cylinder1 = Part.makeCylinder(3, 10, App.Vector(0, 0, 0), App.Vector(1, 0, 0))
cylinder2 = Part.makeCylinder(3, 10, App.Vector(5, 0, -5), App.Vector(0, 0, 1))
fuse = cylinder1.fuse(cylinder2)
```


{{Top}}



### Abschnitt

Ein \"Abschnitt\" ist der Kreuzungspunkt zwischen einer festen Form und einer ebenen Form. Er gibt eine Kreuzungskurve, eine Verbundkurve, die aus Kanten besteht zurück.


```python
cylinder1 = Part.makeCylinder(3, 10, App.Vector(0, 0, 0), App.Vector(1, 0, 0))
cylinder2 = Part.makeCylinder(3, 10, App.Vector(5, 0, -5), App.Vector(0, 0, 1))
section = cylinder1.section(cylinder2)
section.Wires
> []
section.Edges
> [<Edge object at 0D87CFE8>, <Edge object at 019564F8>, <Edge object at 0D998458>, 
 <Edge  object at 0D86DE18>, <Edge object at 0D9B8E80>, <Edge object at 012A3640>, 
 <Edge object at 0D8F4BB0>]
```


{{Top}}

### Extrusion

Extrusion ist der Vorgang des \"Drückens\" einer flachen Form in eine bestimmte Richtung, was zu einem festen Körper führt. Stell dir vor, dass ein Kreis durch \"Herausschieben\" zu einer Röhre wird:


```python
circle = Part.makeCircle(10)
tube = circle.extrude(App.Vector(0, 0, 2))
```

Wenn dein Kreis hohl ist, erhälst du ein hohles Rohr. Wenn dein Kreis tatsächlich eine Scheibe mit einer gefüllten Fläche ist, erhälst du einen massiven Zylinder:


```python
wire = Part.Wire(circle)
disc = Part.Face(wire)
cylinder = disc.extrude(App.Vector(0, 0, 2))
```


{{Top}}



## Formen untersuchen 

Du kannst die topologische Datenstruktur leicht erkunden:


```python
import Part
b = Part.makeBox(100, 100, 100)
b.Wires
w = b.Wires[0]
w
w.Wires
w.Vertexes
Part.show(w)
w.Edges
e = w.Edges[0]
e.Vertexes
v = e.Vertexes[0]
v.Point
```

Durch tippen der obigen Zeilen in den Python Interpreter, erhälst du eine gutes Verständnis der Struktur von Teilobjekten. Hier hat unser 

### Kantenanalyse

Im Falle einer Kante, die eine willkürliche Kurve ist, ist es am wahrscheinlichsten, dass du eine Diskretisierung durchführen möchtest. In FreeCAD werden die Kanten durch ihre Länge parametrisiert. Das bedeutet, dass du eine Kante/Kurve anhand ihrer Länge entlang laufen kannst:


```python
import Part
box = Part.makeBox(100, 100, 100)
anEdge = box.Edges[0]
print(anEdge.Length)
```

Jetzt kannst du auf viele Eigenschaften der Kante zugreifen, indem du die Länge als Position verwendest. Das heißt, wenn die Kante 100 mm lang ist, ist die Startposition 0 und die Endposition 100.


```python
anEdge.tangentAt(0.0)          # tangent direction at the beginning
anEdge.valueAt(0.0)            # Point at the beginning
anEdge.valueAt(100.0)          # Point at the end of the edge
anEdge.derivative1At(50.0)     # first derivative of the curve in the middle
anEdge.derivative2At(50.0)     # second derivative of the curve in the middle
anEdge.derivative3At(50.0)     # third derivative of the curve in the middle
anEdge.centerOfCurvatureAt(50) # center of the curvature for that position
anEdge.curvatureAt(50.0)       # the curvature
anEdge.normalAt(50)            # normal vector at that position (if defined)
```


{{Top}}



### Verwendung einer Auswahl 

Hier sehen wir nun, wie wir eine Auswahl verwenden können, die der Benutzer im Betrachter getroffen hat. Zuerst erstellen wir einen Kasten und zeigen ihn im Betrachter an.


```python
import Part
Part.show(Part.makeBox(100, 100, 100))
Gui.SendMsgToActiveView("ViewFit")
```

Wähle nun einige Flächen oder Kanten aus. Mit diesem Skript kannst du über alle ausgewählten Objekte und deren Unterelemente iterieren:


```python
for o in Gui.Selection.getSelectionEx():
    print(o.ObjectName)
    for s in o.SubElementNames:
        print("name: ", s)
        for s in o.SubObjects:
            print("object: ", s)
```

Wähle einige Kanten aus und dieses Skript berechnet die Länge:


```python
length = 0.0
for o in Gui.Selection.getSelectionEx():
    for s in o.SubObjects:
        length += s.Length

print("Length of the selected edges: ", length)
```


{{Top}}



## Beispiel: Die OCC Flasche 

Ein typisches Beispiel, das auf der [OpenCasCade Technology Website](https://www.opencascade.com/doc/occt-6.9.0/overview/html/occt__tutorial.html) zu finden ist, ist der Bau einer Flasche. Dies ist auch eine gute Übung für FreeCAD. Wenn du unserem Beispiel unten und der OCC-Seite gleichzeitig folgst, wirst du sehen, wie gut OCC Strukturen in FreeCAD implementiert sind. Das Skript ist in der FreeCAD Installation enthalten (innerhalb des Ordners **Mod/Part**) und kann vom Python Interpreter durch Eintippen aufgerufen werden:


```python
import Part
import MakeBottle
bottle = MakeBottle.makeBottle()
Part.show(bottle)
```


{{Top}}



### Das Skript 

=

Für die Zwecke dieses Tutoriums werden wir eine reduzierte Version des Skripts in Betracht ziehen. In dieser Version wird die Flasche nicht ausgehöhlt, und der Flaschenhals wird nicht mit einem Gewinde versehen.


```python
import FreeCAD as App
import Part, math

def makeBottleTut(myWidth = 50.0, myHeight = 70.0, myThickness = 30.0):
    aPnt1=App.Vector(-myWidth / 2., 0, 0)
    aPnt2=App.Vector(-myWidth / 2., -myThickness / 4., 0)
    aPnt3=App.Vector(0, -myThickness / 2., 0)
    aPnt4=App.Vector(myWidth / 2., -myThickness / 4., 0)
    aPnt5=App.Vector(myWidth / 2., 0, 0)

    aArcOfCircle = Part.Arc(aPnt2, aPnt3, aPnt4)
    aSegment1=Part.LineSegment(aPnt1, aPnt2)
    aSegment2=Part.LineSegment(aPnt4, aPnt5)

    aEdge1=aSegment1.toShape()
    aEdge2=aArcOfCircle.toShape()
    aEdge3=aSegment2.toShape()
    aWire=Part.Wire([aEdge1, aEdge2, aEdge3])

    aTrsf=App.Matrix()
    aTrsf.rotateZ(math.pi) # rotate around the z-axis

    aMirroredWire=aWire.copy()
    aMirroredWire.transformShape(aTrsf)
    myWireProfile=Part.Wire([aWire, aMirroredWire])

    myFaceProfile=Part.Face(myWireProfile)
    aPrismVec=App.Vector(0, 0, myHeight)
    myBody=myFaceProfile.extrude(aPrismVec)

    myBody=myBody.makeFillet(myThickness / 12.0, myBody.Edges)

    neckLocation=App.Vector(0, 0, myHeight)
    neckNormal=App.Vector(0, 0, 1)

    myNeckRadius = myThickness / 4.
    myNeckHeight = myHeight / 10.
    myNeck = Part.makeCylinder(myNeckRadius, myNeckHeight, neckLocation, neckNormal)
    myBody = myBody.fuse(myNeck)

    return myBody

el = makeBottleTut()
Part.show(el)
```


{{Top}}



### Detaillierte Erklärung 


```python
import FreeCAD as App
import Part, math
```

Wir benötigen natürlich das Modul `FreeCAD` und den Arbeitsbereich `Part`.


```python
def makeBottleTut(myWidth = 50.0, myHeight = 70.0, myThickness = 30.0):
    aPnt1=App.Vector(-myWidth / 2., 0, 0)
    aPnt2=App.Vector(-myWidth / 2., -myThickness / 4., 0)
    aPnt3=App.Vector(0, -myThickness / 2., 0)
    aPnt4=App.Vector(myWidth / 2., -myThickness / 4., 0)
    aPnt5=App.Vector(myWidth / 2., 0, 0)
```

Hier definieren wir unsere `makeBottleTut` Funktion. Diese Funktion kann aufgerufen werden ohne Argumente, wie wir es oben getan haben, in diesem Fall Standardwerte für Breite und Höhe, und Dicke verwendet werden. Dann definieren wir ein paar Punkte, die verwendet werden für den Aufbau unseres Basisprofils.


```python
    ...
    aArcOfCircle = Part.Arc(aPnt2, aPnt3, aPnt4)
    aSegment1=Part.LineSegment(aPnt1, aPnt2)
    aSegment2=Part.LineSegment(aPnt4, aPnt5)
```

Hier definieren wir die Geometrie: einen Bogen, der aus drei Punkten besteht, und zwei Liniensegmente, die aus zwei Punkten bestehen.


```python
    ...
    aEdge1=aSegment1.toShape()
    aEdge2=aArcOfCircle.toShape()
    aEdge3=aSegment2.toShape()
    aWire=Part.Wire([aEdge1, aEdge2, aEdge3])
```

Erinnerst du dich an den Unterschied zwischen Geometrie und Formen? Hier bauen wir Formen aus unserer Konstruktionsgeometrie. Drei Kanten (Kanten können gerade sein oder gebogen), dann einen Draht hergestellt aus diesen drei Kanten.


```python
    ...
    aTrsf=App.Matrix()
    aTrsf.rotateZ(math.pi) # rotate around the z-axis

    aMirroredWire=aWire.copy()
    aMirroredWire.transformShape(aTrsf)
    myWireProfile=Part.Wire([aWire, aMirroredWire])
```

Bislang haben wir nur ein halbes Profil erstellt. Anstatt das ganze Profil zu bauen Auf die gleiche Weise können wir einfach spiegeln, was wir getan haben, und beide Hälften zusammenkleben. Zuerst erstellen wir eine Matrix. Eine Matrix ist ein sehr gebräuchlicher Weg, um Transformationen auf Objekte in der 3D Welt anzuwenden, da sie in einer Struktur alle grundlegenden Transformationen, denen 3D Objekte unterzogen werden können (Verschieben, Drehen und Skalieren) enthalten. Nachdem wir die Matrix erstellt haben, spiegeln wir sie, dann erstellen wir eine Kopie unseres Drahtes und wenden die Transformationsmatrix darauf an. Wir haben jetzt zwei Drähte, und können wir einen dritten Draht aus ihnen machen, da Drähte eigentlich Listen von Kanten sind.


```python
    ...
    myFaceProfile=Part.Face(myWireProfile)
    aPrismVec=App.Vector(0, 0, myHeight)
    myBody=myFaceProfile.extrude(aPrismVec)

    myBody=myBody.makeFillet(myThickness / 12.0, myBody.Edges)
```

Nun, da wir einen geschlossenen Draht haben, kann er in eine Fläche verwandelt werden. Sobald wir eine Fläche haben, können wir es extrudieren. Auf diese Weise machen wir einen Festkörper. Dann wenden wir eine schöne kleine Verrundung auf unser Objekt an, weil wir uns um gutes Design kümmern, nicht wahr?


```python
    ...
    neckLocation=App.Vector(0, 0, myHeight)
    neckNormal=App.Vector(0, 0, 1)

    myNeckRadius = myThickness / 4.
    myNeckHeight = myHeight / 10.
    myNeck = Part.makeCylinder(myNeckRadius, myNeckHeight, neckLocation, neckNormal)
```

An diesem Punkt ist der Körper unserer Flasche hergestellt, aber wir müssen noch einen Hals schaffen. Wir stellen einen neuen Körper mit einem Zylinder her.


```python
    ...
    myBody = myBody.fuse(myNeck)
```

Der Verschmelzungsoperation ist sehr leistungsstark. Sie kümmert sich um das Kleben, was geklebt werden muss, und entfernt Teile, die entfernt werden müssen.


```python
    ...
    return myBody
```

Dann geben wir als Ergebnis unserer Funktion unseren Part Volumenkörper zurück.


```python
el = makeBottleTut()
Part.show(el)
```

Schließlich rufen wir die Funktion auf, um das Teil tatsächlich zu erstellen und es dann sichtbar zu machen. 

## Beispiel: Durchbohrter Quader 

Hier ist ein vollständiges Beispiel für den Bau eines durchbohrten Quaders.

Der Aufbau erfolgt von einer Seite nach der anderen. Wenn der Würfel fertig ist, wird er durch das Durchschneiden eines Zylinders ausgehöhlt.


```python
import FreeCAD as App
import Part, math

size = 10
poly = Part.makePolygon([(0, 0, 0), (size, 0, 0), (size, 0, size), (0, 0, size), (0, 0, 0)])

face1 = Part.Face(poly)
face2 = Part.Face(poly)
face3 = Part.Face(poly)
face4 = Part.Face(poly)
face5 = Part.Face(poly)
face6 = Part.Face(poly)
     
myMat = App.Matrix()

myMat.rotateZ(math.pi / 2)
face2.transformShape(myMat)
face2.translate(App.Vector(size, 0, 0))

myMat.rotateZ(math.pi / 2)
face3.transformShape(myMat)
face3.translate(App.Vector(size, size, 0))

myMat.rotateZ(math.pi / 2)
face4.transformShape(myMat)
face4.translate(App.Vector(0, size, 0))

myMat = App.Matrix()

myMat.rotateX(-math.pi / 2)
face5.transformShape(myMat)

face6.transformShape(myMat)               
face6.translate(App.Vector(0, 0, size))

myShell = Part.makeShell([face1, face2, face3, face4, face5, face6])   
mySolid = Part.makeSolid(myShell)

myCyl = Part.makeCylinder(2, 20)
myCyl.translate(App.Vector(size / 2, size / 2, 0))

cut_part = mySolid.cut(myCyl)

Part.show(cut_part)
```


{{Top}}



## Laden und Speichern 

Es gibt mehrere Möglichkeiten, deine Arbeit zu speichern. Du kannst natürlich dein FreeCAD Dokument speichern, aber Du kannst auch [Part](Part_Workbench/de.md) Objekte direkt in gängigen CAD Formaten wie BREP, IGS, STEP und STL speichern.

Das Speichern einer Form in einer Datei ist einfach. Es stehen die Methoden `exportBrep()`, `exportIges()`, `exportStep()` und `exportStl()` für alle Formobjekte zur Verfügung. Also, ausführen:


```python
import Part
s = Part.makeBox(10, 10, 10)
s.exportStep("test.stp")
```

wird unseren Quader in eine STEP Datei gespeichert. Um eine BREP , IGES oder STEP Datei zu laden:


```python
import Part
s = Part.Shape()
s.read("test.stp")
```

Um eine STEP Datei in eine IGS Datei umzuwandeln:


```python
 import Part
 s = Part.Shape()
 s.read("file.stp")       # incoming file igs, stp, stl, brep
 s.exportIges("file.igs") # outbound file igs
```


{{Top}}



---
![](images/Right_arrow.png) [documentation index](../README.md) > [Developer Documentation](Category_Developer Documentation.md) > [Python Code](Category_Python Code.md) > Topological data scripting/de
